\documentclass{ctexart}
\usepackage[landscape, margin=0.5cm]{geometry}
\usepackage{amssymb}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\begin{document}
\fontsize{8.5pt}{10pt}\selectfont
\noindent
\begin{minipage}[t]{0.315\linewidth}
\textbf{第一章绪论：}\\
1.像素在数字图像上具有固定的(x,y)空域坐标以及该点的值f(x,y)，其特征为：
x,y,f(x,y)均为离散值和有限值。（f(x,y)常代表图像的intensity或gray等级）
（空域坐标系下y右x）\\
2.数字图像的形式：单通道（B\&W或者灰度等级）\ 三通道（RGB）\ 四通道（RGB+Alpha）深度\\
3. \textbf{(光杆颜锥)}锥状体（少）集中在中央凹附近，对颜色极其敏感；杆状体（多）的分布较为分散，
对低亮度的光照敏感。（两者均不在盲点上有分布）（锥状体（cones），杆状体（rods））\\
4.\textbf{图像不仅仅由电磁波生成，超声波等都可以}（B超）\\
5.\textbf{DIP与计算机视觉、机器人视觉、机器视觉的区别：}\textbf{DIP：}对图像的基础
操作，如几何变换，增强恢复，锐化滤波等，结果仍为图像。\textbf{计算机视觉：}对给定的图
像进行信息提取，如运动检测物体识别，获得具体数据。\textbf{机器视觉：}用于自动化生产，
由机器自主获取图像等信息来获得具体数据，需要多传感器结合。\textbf{机器人视觉：}对象是
机器人，使机器人具备视觉能力完成各项任务。\\
\textbf{第二章数字图像基础：}\\
1.采样量化：数字图像的生成需要经过采样和量化的过程。坐标值(x,y)的数字化就是采样，
值f(x,y)的数字化就是量化。\\
2.\textbf{灰度分辨率：}$2^k$.大小为$M\times N$的数字图像一般用矩阵表示，其占用的储存空间
为：$M\times N\times $k(比特)。空域分辨率为$M\times N$。\\
3.图片的Zooming和Shrinking可用最邻近插值或者双线性插值，前者的缺点是精度低，可能会存在灰度
上的不连续，在变化的地方出现明显的锯齿状。
双线性：$g\left(E\right)=\left(x^\prime-i\right)\left[g\left(B\right)-g\left(A\right)\right]+g\left(A\right)\ $
\\$g\left(F\right)=\left(x^\prime-i\right)\left[g\left(D\right)-g\left(C\right)\right]+g\left(C\right)\ $
\\$g\left(E\right)=\left(x^\prime,y^\prime\right)\left[g\left(F\right)-g\left(E\right)\right]+g(E) $
\\（无论上、降采样，图片所包含内容不变，只是空间分辨率变了）\\
4.像素p的4邻域（十字形$N_4$）、D邻域（4个对角D）和8邻域（一圈$N_8$）。
\textbf{两个像素p和q之间的4邻接（p在q的$N_4$）、8邻接（p在q的$N_8$）和m邻接
（p在q的$N_D$且p的$N_4$与q的$N_4$相交为空；或p在q的$N_4$）}\\
连通（所有连通的像素构成通路）：邻接+像素值都属于集合V。
连通分量: 对于S中的任何像素p，S中连通到该像素的像素集
称为S的连通分量。连通集：只有一个连通分量的集合。\\
5.欧几里得距离（De）、街区距离（D4 $\left|x-s\right|+\left|y-t\right|$）和棋盘距离
（D8 max（$\left|x-s\right|,\left|y-t\right|$））的概念。（注：D4为菱形，D8为方形）\\
\textbf{第三章：灰度变换和空间滤波（图像增强）高光\ 降噪\ 视觉感染力}\\
1.对于空域，我们的操作一般是针对像素的邻居。若直接对像素本身进行操作，则称为灰度
变换s=T(r)。否则为空间滤波g(x,y)=T(f(x,y))\ ，多使用掩模。\\
2.如果想将一个物体从背景分离，可以使用阈值变换
$s=1.0(r>threshold)+0.0(r<=threshold)$。若输入的图像灰度分辨率很大，可使用
\textbf{对数变换}$s=c\ast log(l+r)$。
\end{minipage}%
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.315\linewidth}
\textbf{幂律变化}$s=c\ast r^y$则可以将一个较窄范围的灰度等级映射到较大范围的
灰度等级(注：小凸大凹) (整体变暗，y>1)或将图像整体变亮（y<1凸显脊柱改善欠曝光）；
由于显示器、打印机等对不同亮度的响应非线性，而是指数$s=r^y$，所以使用
\textbf{y校正}$s=r^\frac{1}{y}$来处理；灰度切片（变换函数T为分段函数）类似于
阈值变换，对于突出图像中某些特征起作用。\\
\textbf{比特平面分层}中高阶比特平面包含了最重要的视觉数据，低阶比特平面贡献了
更精细的灰度细节，存储4个高阶比特平面即可重建原图像（在可接受范围内）。图像相减
时存在-255~255的灰度等级，所以需归一化或者加255除以2将其重新变为0~255，该方法
可用于检测运动的物体或者进行change detection；同一场景多张图取平均噪声水平不变。\\
3.\textbf{直方图均衡化:}（满足单调递增和区间条件），可以使输出图像的灰度分布
更加均衡，提高对比度。（均衡化过程较为简单）直方图:显示了像素值等级分布情况。
$R_r(w)$是概率分布函数。\\
$s=T\left(r\right)=(L-1)\int_{0}^{r}{P_r\left(\omega\right)d\omega=(L-1)\sum_{j=0}^{k}\frac{n_j}{n}}$\\
4.\textbf{平滑线性滤波器：}（均值滤波器）可用于滤除噪声（也可以滤除不必要的细节）或者
突出总体特征，但是会模糊边缘.\textbf{统计排序滤波器：}（中值滤波器）有时表现更佳
（相对average），尤其是滤除椒盐噪声。\textbf{自适应中值滤波器（补）可以滤除空间
密度更大的椒盐噪声，平滑其他噪声并减小失真，没有边缘效应}。自适应中值滤波：
if$\ z_{med}-\ z_{min}>0,\ z_{med}\ {-z}_{max}<0$,\\
$\{if\ \ z_{xy}-\ z_{min}>0,\ z_{xy}-\ z_{max}<0$\\ 
$\ z_{out}=z_{xy}\ else\ z_{out}=z_{med}\}$\ else\ 扩大所取集合的size\\
5.\textbf{锐化空间滤波器：}（减少模糊部分并突出边缘）其效果与平滑空间滤波器
相反（积分与微分之区别）一阶微分$f\left(x+1\right)-f(x)$，二阶微分
$f\left(x+1\right)+f(x-1)-2f(x)$.
一阶微分非0值存在于step和ramp的起点以及ramp沿线；二阶微分非0值存在
于step和ramp的起(终)点；一阶微分产生较粗的边缘，对gray level step有更佳的响应；
二阶微分对细节（细线、孤立点和噪声）有更佳的响应，而对gray level step有双响应
（双边缘，更加明显），因此二阶微分在增强细节方面更强。\\
6.使用\textbf{拉普拉斯算子}锐化图像（中心-4，十字1）。考虑对角项，则掩模系数
变为（中心-8，外圈1）。使用拉普拉斯算子得到的并不是最终图像，还要根据中心系数的
正负，用原图像±拉普拉斯图像。\textbf{最终（中心5，十字-1）（中心9，外圈-1）}\\
7.\textbf{高提升滤波：}$g(x,y)=Af(x,y)\pm\nabla^2f(x,y)$，当A越大，
则越忽略锐化的作用。\\
8.\textbf{使用梯度（一阶微分）锐化图像:}我们直接给出
$g_x=\frac{\partial f}{\partial x}$,$g_y=\frac{\partial f}{\partial y}$这两个模板
称为Sobel算子，此时的操作为线性操作。
再对其求向量$\nabla f$的幅值$M(x,y)=\sqrt{{g_x}^2+{g_y}^2}$或者
近似化$M(x,y)=|gx|+|gy|$，为非线性。\\
Sobel算子X：-1 0 1;-2 0 2;-1 0 1 Y:-1 -2 -1;0 0 0; 1 2 1;\\
Roberts交叉梯度算子X:0 -1;1 0 Y:-1 0;0 1;\\


\end{minipage}%
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.315\linewidth}
\textbf{第四章：频率域滤波：}\\
1.图像$f(x,y)$乘以指数项$(-1)^{x+y}$再做傅里叶变换，可将DFT的原点移到
$F(u-\frac{M}{2},v-\frac{N}{2})$不影响幅度谱。若空间域和频域都用极坐标表示，
空间域与频域的旋转等价。$F(0,0))$=图像的平均灰度。\\
2.DFT的幅度谱中，\textbf{低频分量}(幅度谱原点周围)反映了灰度变化缓慢的区域，
是图像在平滑区域上的外观。\textbf{高频分量}反映了灰度剧变的区域(如边缘噪声)，
是图像中精细部分。\\
3.\textbf{一般滤波过程：}1.原图乘以${(-1)}^{x+y}$ 2.DFT得到$F(u,v)$
3.$F(u,v)$乘以滤波器$H(u,v)$ 4.IDFT之后再乘以${(-1)}^{x+y}$得到输出。\\
4.\textbf{陷波滤波器：}$H(u,v)=0\ if\ (u,v)=(\frac{M}{2},\frac{N}{2})$，
$else\ H(u,v)=1 $.\ 可以使图像的平均灰度为0，而不影响图像的整体外观和细节。\\
5.\textbf{理想低通滤波器：}，$H(u,v) = 1\ if\left[ D(u,v) \right]< D_0,$
$\ else\ H(u,v) = 0$\ 
其中D(u,v)定义为(u,v)与($\frac{M}{2},\frac{N}{2}$)的欧氏距离。
（注：由于H(u,v)的急剧变化会产生\textbf{振铃现象}）\\
6.\textbf{高斯低通滤波器：}$H\left(u,v\right)=e^\frac{-D^2(u,v)}{2{D_0}^2}$
作用：连接断裂处,PS人脸图片上的疤痕或者皱纹。\\
7.\textbf{巴特沃斯低通滤波器：}$H(u,v)=\frac{1}{1+\left[\frac{D(u,v)}{D_0}\right]^{2n}}$
截止频率定义为H(u,v)下降为50\%。一阶二阶巴特沃斯滤波器几乎观察不到振铃现象。
越高阶越接近理想低通。\\
8.\textbf{理想高通滤波器：}$H(u,v) = 0\ if\left[ D(u,v) \right]< D_0,$
$\ else\ H(u,v) = 1$\ \\
9.\textbf{巴特沃斯高通滤波器：}$H(u,v)=\frac{1}{1+\left[\frac{D_0}{D(u,v)}\right]^{2n}}$
越高阶越接近理想高通。\\
10.\textbf{高斯高通滤波器：}$H\left(u,v\right)=1-e^\frac{-D^2(u,v)}{2{D_0}^2}$\\
\textbf{额外：}连续$F(u,v)=\int_{-\infty}^{\infty}\int_{-\infty}^{\infty}f(x,y)e^{-j2\pi xu}e^{-j2\pi yv}dxdy$\\
$f(x,y)=\int_{-\infty}^{\infty}\int_{-\infty}^{\infty}F(x,y)e^{j2\pi xu}e^{j2\pi yv}dudv$\\
离散(dft)$F(u,v)=\sum_{x=0}^{M-1}\sum_{y=0}^{N-1}f(x,y)e^{-j2\pi \frac{xu}{M}}e^{-j2\pi \frac{yv}{N}}$\\
$f(x,y)=\frac{1}{MN}\sum_{x=0}^{M-1}\sum_{y=0}^{N-1}F(x,y)e^{j2\pi \frac{xu}{M}}e^{j2\pi \frac{yv}{N}}$

\textbf{第五章：图像恢复}\\
1.空域上:$g(x,y)=f(x,y)\ast h(x,y)+n(x,y)$\\
频域上:$G(u,v)=F(u,v)\cdot H(u,v)+N(u,v)$\\
图像恢复是由g估计原图像f的过程。\\
2.噪声分布:高斯(常见)$p(z)=\frac{e^{-\frac{{(z-u)}^2}{2\sigma^2}}}{\sqrt{2\pi}\sigma}$
瑞利(无人驾驶)、爱尔兰、Gamma、均值、脉冲、椒盐\\
3.傅里叶谱图有8个点说明原图像有横向纵向对角线的周期性噪声$sin(2\pi u_0x+2\pi v_0y)
\leftrightarrow j\frac{1}{2}[\delta(u+u_0,v+v_0)-\delta(u-u_0,v-v_0)]$\\
4.\textbf{带阻滤波器：}$H\left(u,v\right)=\frac{1}{1+{(\frac{D(u,v)W}{{D(u,v)}^2-{D_0}^2})}^{2n}}$
$H(u,v)=1-e^{-0.5[\frac{D^2(u,v)-D_0^2}{D(u,v)W}]^2}$\\
6.\textbf{退化模型：}$H(u,v)=e^{-k{(u^2+v^2)}^{5/6}}$\\
\end{minipage}

\newpage

\begin{minipage}[t]{0.315\linewidth}
5.\textbf{陷波滤波器：}notch reject:$H(u,v)=\frac{1}{1+{(\frac{{D0}^2}{D1(u,v)D2(u,v)})}^n}$\\
$H(u,v)=1-e^{-0.5[\frac{D1(u,v) D2(u,v)}{D0^2}]}$ 用以去除噪点,如:横向纵向噪声\\
7.\textbf{逆滤波：}$\hat{F}(u,v)=\frac{G(u,v)}{H(u,v)}=F(u,v)+\frac{N(u,v)}{H(u,v)}$
则即使我们直到退化过程，由于噪声影响也无法复原。同时必须H不能趋于0，否则会放大噪声。
解决办法:只取H原点附近的频谱，以外一概不考虑，一般来说能量集中于原点，频域幅度在这较高。\\
8.\textbf{维纳滤波器：}使用最小均方误差准则设计\\ $\hat{F}=\left[\frac{H^{\ast}(u,v)}
{\left| H(u,v) \right|  ^2 + S_{\eta}(u,v)/S_f(u,v)}\right]G(u,v)$\\
\textbf{第九章：形态学图像处理（对于二值图）}\\
1.平移：$ (B)_z =\left\{c|c=b+z,b\in B \right\}$（如平移到$(z_1,z_2)$）\\
反射：$ \hat{B} =\left\{w|w=-b,b\in B \right\}$（如$(-x,-y)$反射到$(x,y)$）\\
Fit:完全正确。Hit：部分正确。Miss：全部错误\\
2.\textbf{膨胀(Dilation)：}$A\bigoplus B=\left\{ z|(\hat{B})\bigcap A\neq\emptyset \right\}$
或者定义为A与B的镜像存在Hit关系；膨胀会粗化或者增长物体；膨胀可以修复断裂处，修复表面坑洼。
\textbf{（注：膨胀不一定能粗化，和结构元有关。）}\\
3.\textbf{腐蚀(Erosion)：}$A\ominus B= \left\{ z|B_z\subseteq A \right\}$
或者定义为A与B存在Fit关系；腐蚀缩小或细化了物体，可视为形态学滤波操作，小于结构元的物体都将滤除。
腐蚀可以分开已连接的物体，可以将物体表面的突出部分剥离。\\
4.\textbf{开运算：}$A\circ B=(A\ominus  B)\oplus B$即对物体先腐蚀再膨胀，其几何解释为：
球形结构元B沿物体A的内部边界滑动，其并集即为开操作
$A\circ B=\bigcup{(B_Z)|(B_Z)\subseteq A}$可以平滑图像轮廓，打断物体间的连接部分，清除突出物。\\
5.\textbf{闭运算：}$A\bullet B=(A\circ B)\ominus B$即对物体先膨胀再腐蚀，其几何解释为：
球形结构元B沿物体A的边界滑动，其并集即为闭操作
$A\bullet B=\bigcap{(B_Z)|(B_Z)\subseteq A}$可以平滑轮廓上的缺口，填充洞口，连接间隙和断裂部分。\\
6.\textbf{Hit or Miss：}$A \circledast B=\left(A\ominus X\right)\cap[A^C\ominus(W-X)]$
设感兴趣物体形状为X，B为X及其背景组成的集合，W为比X大一点的小窗，用X腐蚀A产生的集合
与用（W-X）腐蚀A的补集产生的集合的交集就是击中或击不中变换。\\
7.\textbf{边缘提取：}$\beta\left(A\right)=A-(A\ominus B)$即可提取边界，B是结构元。\\
8.\textbf{区域填充：}需设置一个初始点，过程可表示为\\
$X_k=(X_{k-1}\oplus B)\cap A^C$，直到$X_k=X_{k-1}$，完成区域填充，最终结果图应为$X_k\cup A$\\
9.连通分量的提取：过程与上面类似，只是将$A^C$替换成A，最终结果图应为$X_k$。\\
\textbf{第十章：图像分割（基于不连续性与相似性）}\\
1.灰度变化不连续性是进行图像分割的基础之一，其处理的图像特征为\textbf{孤立点、线、边缘。}
对于相似的灰度，根据一组预定义的准则将图像分割为相似的区域。
\textbf{(阈值处理，区域生长、分裂聚合)}\\
2.\textbf{点检测：}使用二阶微分（实际就是进行空间滤波）\\



\end{minipage}%
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.315\linewidth}
如：拉普拉斯算子（添加对角项）的模板系数之和为0，表明在恒定灰度区域模板响应为0。设置阈值T，
若模板响应$R(x,y)>=T$，则输出图像在该点的值$g(x,y)=1$，检测到孤立点。\\
3.\textbf{线检测：}同样可用拉普拉斯算子。由于其产生负值，我们一般进行正阈值处理，
仅适用拉普拉斯图像的正值。（注：当线宽比模板尺寸大时，会被一个零值分开）
。若我们对特定方向的线感兴趣，可将模板上对应方向的系数全换成2
（最后同样要进行阈值处理）\\
4.\textbf{Ramp模型：}线的厚度与斜率成反比，斜率与模糊程度成反比。\\
5.微弱的可见噪声也严重影响边缘检测所用的两个关键导数，所以应先进行平滑处理。
另一方法是对梯度图像进行阈值处理（可能会使部分边缘断开）。若要突出主要边缘并尽可能保持连接时，
实践中通常又做平滑处理又做阈值处理。\\
6.\textbf{LoG算子：}$\nabla^2G\left(x,y\right)=[\frac{x^2+y^2-2\sigma^2}{\sigma^4}]e^{\frac{-(x^2+y^2)}{2\sigma^2}}$
（G(x,y)为二维高斯函数）。根据LoG算子生成的模板需要满足系数之和为0（以便模板响应在恒定灰度区域为0）。
先高斯模糊后拉普拉斯算子$\frac{\partial^2(h\ast f)}{\partial x^2}$，
可以简化成$\frac{\partial^2h}{\partial x^2}\ast f$,即用特定的模板直接卷积减小计算量。\\
7.\textbf{Canny算法：}1.用高斯滤波器平滑图像。2.用梯度算子（Sobel、Prewitt）计算梯度方向和幅值。
3.对梯度幅值进行非极大值抑制。4.双阈值处理减少伪边缘点。（高阈值：低阈值=2:1或3:1）\\
8.\textbf{边缘连接：}1.局部处理,若边缘点q的某个邻居p（3X3、5X5......）满足条件，则两者是连接的。
2.使用霍夫变换的全局处理：预定义一些全局性质，使我们得以筛选边缘点从而得到指定形状的曲线。\\
9.\textbf{霍夫变换：}线变换：空间一条直线：$r = x \cos \theta + y \sin \theta$，在参数空间对应一个点，
而该直线上的每一点在参数空间对应一条正弦曲线，各正弦曲线的交点即为直线对应的参数空间的点。\\
算法实现：1.获取二值化边缘图。2.对$(r,\theta)$离散化，给出$(r_{min},r_{max})$与
$(\theta_{min},\theta_{max})$，划分有限个等间距的离散值，是参数空间化为一个个方格
3.设置累加器A，每个网格初始为0，计算参数空间的曲线方程，曲线穿过的格子累加器加一
4.遍历累加器，找到最大的格子，其坐标即为直线参数，转为直线空间显示出来。\\
圆变换：\textbf{霍夫梯度法：}1.Sobel获取二值化边缘图，同时储存梯度向量。
2.初始化圆心空间N(a,b),并置0。
3.遍历边缘像素点，沿梯度方向画线，线段经过的累加器加一
4.统计排序得到可能的圆心N(a,b)越大越可能为圆心
5.针对圆心估算半径，计算所有边缘点到圆心的距离对距离从小到大排序，取合适阈值选合适半径.
初始化半径空间N(r)为0，遍历边缘点，N(距离)+=1，取最大N（r）为半径画圆。\\
\textbf{普通的霍夫变换：}设置三维的累加器，确定三个参数时可一个一个确定。\\
8.基本的全局阈值处理：1.设置全局阈值T。2.用T分割图像\\

\end{minipage}%
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.315\linewidth}
得到两组像素。3.分别计算两组像素的灰度平均值m1和m2。4.得到新阈值$T=0.5\ast(m1+m2)$。
5.重复步骤至最新两次T值的差小于预设值。\\
9.\textbf{Ostu方法（最佳全局阈值处理）}：计算快速简单，不受图像亮度和对比度影响。
但是对噪声敏感，而且只能对单一目标分割；当目标和背景大小相差悬殊时，效果不好。\\
10.\textbf{区域生长：}1.设置种子（种子生长顺序会影响最终结果）
2.确定生长准则（例如灰度差）（注：考虑像素相似性和连接性）\\
11.\textbf{区域分割：}（注：二维可用四叉树 三维用八叉树）\\
\textbf{第六章：彩色图像处理：}\\
1.\textbf{品红$M=R+B$，青色$C=G+B$，黄色$Y=R+G$}。\\
2.全彩色图像有24比特的深度，RGB分别为8比特图像。（RGB归一化）
\textbf{注:RGB不能表征所有颜色 HSI比RGB更易表征颜色。}\\
3. CMY 模型（面向应用）\textbf{注:CIE国际标准来看显示器和打印机能实现颜色不一样}.\\
4.\textbf{HSI模型：H为色调，S为饱和度，I为强度}:对锥体模型：离原点在z轴方向的距离
表示I，当前圆面内用极坐标表示，离圆心的距离r表征S，夹角$\theta$表示H。\\
5.\textbf{RGB到HSI：}$I=\frac{R+G+B}{3}$ $S=1-\frac{3min(R,G,B)}{R+G+B}$
$\theta=\arccos(\frac{0.5 \times \left[(R-G)+(R-B)\right]}{\sqrt{(R-G)^2+(R-B)(G-B)}}) $
注：B>G时，H为$360^{\circ} -\theta $\\
7.\textbf{灰度分层：}类似于灰度切片，但是将不同分段的像素集合赋予不同的颜色，
有所区别。（伪彩色）\\
8.彩色图像处理方法：1.对RGB三分量图像分别进行处理。2.对彩色图像的每个像素点上的Vector
（三或四个分量）进行向量处理。注意:HSI处理一般在I分量处理，同时改H会影响RGB三个分量，
故对三通道处理和单独对向量处理有区别\textbf{（彩色图像噪声会严重影响H，公式里含cos）}\\
9.\textbf{对彩色图像的滤波：}在HIS模型一般只能对I处理\\
10.\textbf{彩色分层：}设感兴趣的颜色被宽为W、中心在原型（平均）颜色点的立方体所包围，立方体
外的颜色被强制置为中性（对于RGB彩色空间，为（0.5,0.5,0.5））。也可用球体、椭球体所包围。\\
11.\textbf{彩色轮廓提取:} 1.RGB转HSI\ 2.取对应颜色的his，在对应阈值内置白色，
阈值外置黑色\ 3.滤波\ 4.findContours寻找白色区域轮廓\ 5.drawContours绘制轮廓。\\
\textbf{第七章：图像特征}\\
链码：表示边缘的数组，数字表示方向。\\
多边形近似：（MPP：最小周长）矩形度：可判断形状与矩形差异。\\
欧拉数:E=C-H。C为联通分量，H为洞个数。\\
矩：$m_{bp}=\int_{-\infty}^{\infty} \int_{-\infty}^{\infty}x^p y^q f(x,y)dxdy$\\
K-means算法：1.随机选择k个起始中心点。2.对每个点标记最近的中心点。4.计算新的中心点\\
优点：简单，收敛快。缺点：对初始值敏感。k值要预设。\\
\end{minipage}



\end{document}